[Lesbian_Couple_from_back_holding_hands.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lesbian_Couple_from_back_holding_hands.jpg "fig:Lesbian_Couple_from_back_holding_hands.jpg")

**女同性戀者**（）是指以同性者為對象，建立親密關係或以此[性傾向作為主要自我認同的行為或現象的](../Page/性傾向.md "wikilink")[女性](../Page/女性.md "wikilink")\[1\]。女同性戀者們常以「蕾絲邊」相稱，蕾絲邊可作為名詞，意指自認或被他人認定擁有女[同性戀特質的女性](../Page/同性戀.md "wikilink")，亦可作為形容詞，表示與女同性-{欲}-望相關事物的特性\[2\]。

儘管自古以來女同性戀曾被記載於多處文化中，古時稱為「**石磨**」，「**磨镜**」，「**对食**」近二十年[漢語圈出現](../Page/漢語.md "wikilink")「**女同志**」、「**蕾絲邊**」（Lesbian）、「**拉子**」、「**拉拉**」、「**歐蕾**」、「**蕾婆**」、「**T婆**」、「[**百合女**](../Page/百合_\(文化\).md "wikilink")」、「**鱷魚**」等字詞，用以形容女同性戀者。十九世紀晚期，[性學家發表了他們對同性](../Page/性學.md "wikilink")-{欲}-望與行為表現的研究，標明了女同性戀者在西方文化中是屬一獨立實體。因此，意識到自身新醫學身分的女性逐漸在歐洲與北美洲形成秘密次文化。1970年代，受[第二波女性主義運動影響](../Page/第二波女性主義.md "wikilink")，該術語开始被廣泛使用。歷史學家因而重新省視歷史上女性間的情愛關係，並對如何定義一名女性或女子間關係是為女同性戀提出疑問。此類議題的討論結果最終確立了女同性戀者的三種組成：性行為、性-{欲}-或性別身分。

歷史上女性性向的相關記載大多由男性撰成，而由於男性並無參與女同性戀關係，其鮮少承認女同性戀存在或正常表露性-{欲}-的可能性。早期的性學家因相信女同性戀者是女性拒絕接受「正常」性別角色的表徵，而將之界定為精神疾病範疇。自此，以反抗性別角色為根據的次文化逐漸形成，許多女同性戀者視己為不道德、受排擠的一類。女同性戀關係亦出現在時尚史中，表現了他人及女同性戀者對其本身的看法。有些具有同性戀傾向的女性可能會徹底否認其女同性戀的身分，拒絕視己為女同性戀或[雙性戀](../Page/雙性戀.md "wikilink")。

女同性戀者在影視媒體中被刻画成多種樣貌，其暗示著整體而言，西方社會一直同時關注並排斥對傳統女性性別角色有所質疑的女性，既驚寒又深受女性間浪漫之情的吸引。然而，在認同其身分的女同性戀者的引領下，我們漸而組織出與種族身分相仿的觀點：作為同性戀，他們因受歧視與其親友等人潛在的否定而團結一致。作為女性，她們受到男性的排斥。女同性戀者可能會面臨截然不同的身心問題。政局與社會態度亦持續影響著女同性戀伴侶與家人關係的組成。

## 術語的源起與演變

[Godward-In_the_Days_of_Sappho-1904.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Godward-In_the_Days_of_Sappho-1904.jpg "fig:Godward-In_the_Days_of_Sappho-1904.jpg")的[莎孚](../Page/莎孚.md "wikilink")
(Sappho)，[約翰·威廉·高多德](../Page/約翰·威廉·高多德.md "wikilink")1904年的畫作。莎孚賦予了「蕾絲邊」一詞代指「女性間的情欲關係」的意義。\]\]

「蕾絲邊」一詞源自[公元前六世紀女詩人](../Page/公元前.md "wikilink")[莎孚](../Page/莎孚.md "wikilink")(Sappho)的故鄉——古希臘[萊斯博斯島的島嶼名](../Page/萊斯博斯島.md "wikilink")\[3\]。透過各式古代文獻，歷史學家推測莎孚曾在島上指導、薰陶一群年輕女子\[4\]。莎孚所遺留下的作品不多，但多與女性的日常生活、感情關係及習慣等有關，尤其關注於女子的美貌，並明表她對女性的愛意\[5\]。在十九世紀晚期之前，「萊斯博」一詞被用指所有與萊斯博斯島相關的事物，例如[萊斯博酒](../Page/萊斯博酒.md "wikilink")\[6\]。

到了1890年，醫學辭典開始使用該詞語，以「蕾絲邊之愛」等字詞形容[女陰摩擦](../Page/女陰摩擦.md "wikilink")——二個女性間透過類似性交而達到性快感。據1870年文件記載，「蕾絲邊」亦被用來描述女性間的情欲關係。約至二十世紀時，開始出現了「莎孚主義」等可互通的詞語。\[7\]。
[Havelock_Ellis_a.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Havelock_Ellis_a.JPG "fig:Havelock_Ellis_a.JPG")等[性學家以醫學問題的方式著手於分類女同性戀關係](../Page/性學.md "wikilink")。\]\]
隨著醫學知識的蓬勃發展，術語的意義也有了更進一步的轉變。十九世紀中期，醫學作家開始嘗試建立辨別女同性戀（其當時在多數西方社會係屬重大社會問題）的方法。在德國性學家[馬格努斯·赫希菲爾德示明所謂](../Page/馬格努斯·赫希菲爾德.md "wikilink")「性慾倒錯」所歸納的行為中，學者設下了男女正常之性相關行為的標準，甚至因此到了男女轉變為「完美男性」及「完美女性」的程度\[8\]。

## 中文中的稱呼

古時，女同性戀稱為「[石磨](../Page/磨鏡.md "wikilink")」
，「[磨鏡](../Page/磨鏡.md "wikilink")」，「对食」。「磨鏡」，即磨治銅鏡也。古用銅鏡，須常磨光方能照影。而把女同性戀性行為叫作「[磨豆腐](../Page/磨豆腐.md "wikilink")
」
或「磨鏡」(tribadism)的意思就是，[女女性行为的雙方相互以廝磨或撫摩對方身體得到一定的性滿足](../Page/女女性行为.md "wikilink")，由於雙方有同樣的身體結構，似乎在中間放置了一面鏡子而在廝磨，故稱「[磨鏡](../Page/磨鏡.md "wikilink")」。漢代亦稱為「[對食](../Page/對食.md "wikilink")」。

因為女同性戀事件多發生在皇室後宮、道觀、閨閣等外界不易窺探之處，且中國古代女性社會地位低下，故男性主導的歷史觀大多迴避女同性戀記述，知者不多\[9\]。

現代的中文則多使用引自歐洲的女同性戀者的稱呼（主要是英文），也有當地社區自己創造或者歷史上沿用的隱諱語。

### 中國大陸

在[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")，女同性戀最常被稱為「拉拉」，主要是從台灣「拉子」影響而來，又或称为“[蕾丝边](../Page/蕾丝边.md "wikilink")”或[百合女](../Page/百合女.md "wikilink")。

### 台灣

在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，英文單詞「Lesbian」的中文翻譯以「拉子」或「女同志」最為常見（也翻譯做「蕾絲邊」）。「拉子」的最早使用與發明是在女同性戀作家[邱妙津的](../Page/邱妙津.md "wikilink")《[鱷魚手記](../Page/鱷魚手記.md "wikilink")》一書中，後來普遍成為女同性戀社群內部用來指稱自己的術語之一。

此外，也有根據外在性別特質，對女同性戀者有不同的稱呼：把男性化打扮的或在性生活中處於主動地位的稱為「頂」或「T」（來源於英文單詞Tomboy，但是並非此英文單詞的本意）；而打扮和行為較女性化的或在性行為中處較被動的女性稱「底」、「P」或者「婆」。

闽南語中「石磨仔」為女同性戀者的稱呼，性行為的描述為「挨石磨仔」、「鏡磨鏡」，顯示台灣早在古代即有女同性戀者的存在，但諸如此類的台語舊有用法因歷史上中華民國對闽南語長期打壓的緣故，使得新世代的台灣人對台語難以掌握，此用法較為年長者所知，隨著闽南語的通用語事實因政治原因被華語所取代後，對女同性戀者的常見稱呼也因此而改變。

### 香港

在[香港](../Page/香港.md "wikilink")，女同性戀一般被稱為「Les」，是英文「Lesbian」的簡稱。以前還有人以「磨豆腐」來形容女同性戀者性行為。

此外，人們也以「TB」（tomboy）稱呼比較男性化的[女同性戀者](../Page/女同性戀者.md "wikilink")；由於女同性戀伴侶多由一男性化、男性打扮的女性與另一個女性化打扮的女性組成的，故
「TBG」則是指女性化而喜愛「TB」的女同性戀者。「Pure」則指喜愛同樣為女性化女性的女性化女同性戀者。亦有一種角色分類名為「No
Label」，可解作喜愛任何一類角色（TB、TBG或Pure）的女性戀者。

### 其他稱呼

[Lautrec_in_bed_1893.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lautrec_in_bed_1893.jpg "fig:Lautrec_in_bed_1893.jpg")在床上\]\]
此外，女同性戀還有其他的稱呼，包括：

  - 蕾絲邊：來自英文單詞“Lesbian”（女同性戀者）。這個辭源自希臘一個名為萊斯博斯的島嶼。公元四百年以前，[希臘語詩人莎芙在這個島上舉行女詩人同歡會](../Page/希臘語.md "wikilink")，建立她的學園，莎芙的詩多是敘述兩個女人間的愛情。
  - 頂：女同志中男性化打扮的或在性生活中處於主動地位者的稱呼，一般口頭上稱為**[小頂](../Page/小頂.md "wikilink")**。
  - 底：打扮和行為較女性化的或在性行為中處較被動的女性稱**底**或**[小底](../Page/小底.md "wikilink")**。
  - 不分：裝扮、行為、氣質沒有明顯偏向男性化或女性化，或因應伴侶特質而改變裝扮、行為、氣質的女同性戀者。
  - 歐蕾（Old-Les/O-Le）：老蕾絲邊的簡稱，指年過30的女同性戀者。
  - Uncle：年長的T，源自60年代。
  - 歹客（Dyke）：也是指女同性戀者，但通常是指較男性化的女同性戀者，以往是由[恐同症或](../Page/恐同症.md "wikilink")[恐女同症的人拿來侮辱女同性戀者的話](../Page/恐女同症.md "wikilink")，現在女同性戀者彼此也會戲謔的用這個字彼此稱呼。
  - Spaghetti
    lesbian：一般的[意大利麵](../Page/意大利麵.md "wikilink")，在剛買回來乾燥的時候是很硬很直的（跟異女一樣直），但是一旦放水（溼了）下去煮，就會變彎。用英文解釋即是straight
    until wet一語雙關，含義為有些異女在性欲被挑起的緊要關頭會馬上變彎。

## 法律

在某些地方，[女女性行为是違法行為](../Page/女女性行为.md "wikilink")。在[阿富汗](../Page/阿富汗.md "wikilink")、[茅利塔尼亞](../Page/茅利塔尼亞.md "wikilink")、[伊朗](../Page/伊朗.md "wikilink")、[尼日利亞](../Page/尼日利亞.md "wikilink")、[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")、[沙特阿拉伯](../Page/沙特阿拉伯.md "wikilink")、[蘇丹](../Page/蘇丹.md "wikilink")、[阿拉伯聯合酋長國以及也門會被判以](../Page/阿拉伯聯合酋長國.md "wikilink")[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")。有期徒刑包括在[孟加拉國](../Page/孟加拉.md "wikilink")、[不丹](../Page/不丹.md "wikilink")、[圭亚那](../Page/圭亚那.md "wikilink")、[馬爾代夫](../Page/馬爾代夫.md "wikilink")、[尼泊爾](../Page/尼泊爾.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[烏干達](../Page/烏干達.md "wikilink")。

在香港法律從來沒有說女同性戀是違法，沿用香港法律中對未成年少女保障，男性不得與16歲以下女性有性行為，但沒有規範女性發生性行為的年齡。在香港法律中，女同性戀的性接觸並沒有規範，但成年女性對未成年女童或少女作性接觸仍有可能被控[非禮罪](../Page/非禮.md "wikilink")。

## 媒體關注

2005年，女導演導演的电影《》，描寫華人世界中女同性戀面臨到的家庭保守壓力，獲得第四十四屆[金馬獎觀眾票選最佳電影](../Page/金馬獎.md "wikilink")，同時，劇中飾演女同志的華裔女星[楊雅慧](../Page/楊雅慧.md "wikilink")，入圍最佳女主角。

2006年7月，[香港電台](../Page/香港電台.md "wikilink")[電視節目](../Page/電視.md "wikilink")《[鏗鏘集](../Page/鏗鏘集.md "wikilink")》〈同志·戀人〉探討同性戀作為[社會上](../Page/社會.md "wikilink")[弱勢社群遇到的壓力及困難](../Page/弱勢社群.md "wikilink")\[10\]。2007年1月，香港[廣播事務管理局裁定](../Page/廣播事務管理局.md "wikilink")「報道內容不公、不完整和偏袒同性戀，產生鼓吹接受同性婚姻的效果」，不適宜在合家歡時段播放，故向港台發出「強烈勸喻」\[11\]。

2006年[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[加拿大合拍电影](../Page/加拿大.md "wikilink")《[植物园](../Page/植物园_\(电影\).md "wikilink")》以[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")1990年代的一对女同性恋的故事为题材。

2007年，[臺灣電影](../Page/臺灣電影.md "wikilink")《[刺青](../Page/刺青_\(電影\).md "wikilink")》探討女同性戀的愛情、親情、友情，獲得[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[行政院新聞局獎金補助](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")，並獲得該年[柏林影展的](../Page/柏林影展.md "wikilink")[泰迪熊獎](../Page/泰迪熊獎.md "wikilink")。

2008年，臺灣電影《[漂浪青春](../Page/漂浪青春.md "wikilink")》這是一齣三段式的電影，既各自獨立，卻又關關貫連。三段故事、五個男/女同志，藉著彼此關係的流轉，演出一條漂浪的「生命之流」。

2008年，臺灣電影《[花吃了那女孩](../Page/花吃了那女孩.md "wikilink")》（Candy
Rain）四段女同性戀者的小故事，都發生在臺北一座老舊公寓裏；居住在舊公寓裏的四對戀人，不約而同的都收到了一份寄給Candy
Rain的匿名包裹。NO.1《如果南國冰封了》，NO.2《看不見攻擊的城市》，NO.3《夢見相反的夢》，NO.4《像花吃了那女孩》。

2010年，[香港电影](../Page/香港电影.md "wikilink")《[得閒炒飯](../Page/得閒炒飯.md "wikilink")》（All
About
Love）由[許鞍華执导的一部有关女同性恋情感生活题材的香港剧情片](../Page/許鞍華.md "wikilink")，吳君如、周慧敏、張兆輝和陳偉霆主演。

2010年，[泰國電影](../Page/泰國電影.md "wikilink")《[想愛就愛](../Page/想愛就愛.md "wikilink")》（อยากรักก็รักเลย；Yes
or No），導演為萨拉萨瓦蒂·翁索姆佩奇（Sarasawadee Wongsompetch），由蒂娜·吉塔勒拉（Tina
Jittaleela）、[李海娜領銜主演](../Page/李海娜.md "wikilink")。

2014年，臺灣電影《[等一個人咖啡](../Page/等一個人咖啡_\(電影\).md "wikilink")》（），[九把刀同名小說改編電影](../Page/九把刀.md "wikilink")。

## 参见

  - [男同性戀](../Page/男同性戀.md "wikilink")
  - [同性戀](../Page/同性戀.md "wikilink") - [双性恋](../Page/双性恋.md "wikilink")-
    [泛性恋](../Page/泛性恋.md "wikilink")- [無性恋](../Page/無性恋.md "wikilink") -
    [异性恋](../Page/异性恋.md "wikilink")
  - [女同志恐懼症](../Page/女同志恐懼症.md "wikilink")
  - [黑色三角形](../Page/黑色三角形.md "wikilink")
  - [女權主義](../Page/女權主義.md "wikilink")
  - [女女性行为](../Page/女女性行为.md "wikilink")
  - [頂底](../Page/頂底.md "wikilink")

## 注釋

## 参考文献

## 外部連結

  -
  - [The National Center for Lesbian Rights](http://www.nclrights.org)

  - [Old Lesbians Organizing for Change (OLOC)](http://www.oloc.org/)

  - [Australia backs lesbian IVF treatment - BBC News
    Online](http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/1936952.stm)

  - [Lesbians protest IVF ban plan - BBC News
    Online](http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/864803.stm)

  - [纽约时报：It's February; Pucker Up, TV
    Actresses](http://www.nytimes.com/2005/02/10/arts/television/10heff.html)

{{-}}

[女同性戀](../Category/女同性戀.md "wikilink")
[Category:LGBT](../Category/LGBT.md "wikilink")
[Category:女性主義](../Category/女性主義.md "wikilink")

1.  "Lesbian",
    [牛津英文辭典](http://dictionary.oed.com/)，第二版，1989年。2009年月1日7查閱。

2.  Zimmerman, p. 453.

3.
4.  Foster, p. 18.

5.  Aldrich, p. 47–49.

6.  2008年，萊斯博斯島本地人（名為希臘的米蒂利尼）向希臘法庭要求更正該詞語的意義，表示其僅用指萊斯博斯島人，但未獲成功。萊斯博斯島居民主張以「蕾絲邊」一詞代指女同性戀有損他們的人權，且「讓他們在全世界蒙受恥辱」。（[萊斯博斯島當地居民「蕾絲邊案」宣判敗訴](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/7520343.stm)，BBC
    News Europe \[2008年7月22日\]。2009年2月3日查閱。）

7.
8.  Aldrich, p. 168.

9.  [中國古代女同性戀者的故事](http://limehk.com/portal.php?mod=view&aid=14)

10. [同志.戀人](http://www.rthk.org.hk/rthk/tv/hkcc/20060709.html)，香港電台
    鏗鏘集，2006年7月9日

11. [鏗鏘集被指鼓吹同性戀 遭廣管局強烈勸喻 港台稱裁決堪商榷](http://aahsun.com/wpblog/?p=916)
    ，明報，2007年1月21日